假设有一个n次多项式f经过了若干个点，我们现在想把一个新的点加进去，问：

g=Axf+Bx+C能不能插入这个新的点。

假设f(a)=a'，现在要插入(b,b'),f(b)=q

那么求线性方程组：

Aaa'+Ba+C=a'
Abq+Bb+C=b'

$$
\begin{bmatrix}
    aa' & a & 1
    \\ bq & b & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    A \\B \\ C
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
    a' \\b'
\end{bmatrix}
$$

首先，a!=b，不失一般性，可以假设a=0,a'=0
这是因为如果a在原点，b无论在哪都可以完成嵌入。
那么就算a不在原点。我们也可以将f、b一起平移到a在原点并得到曲线f',点b'，在嵌入了b'的函数g'反向平移回去即可。
所以C=0，Abq+Bb=b'，令A=1，由于b!=0，所以B=b'/b-q

即新的曲线为$g=xf+(b'/b-f(b))x$

然后考虑aa'!=0的情况。此时要平移f，插入后再平移回去，所以

$g'=xf'+((b'-a')/(b-a)-f'(b-a
))x$


$g=(x-a)f+(k_{ab}-f(b))(x-a)+a'$


---

由于k次曲线过给定k+1个点大多数情况只有一条（线性方程组），现在有若干个点需要插值，只需要从直线开始构造即可得到过所有点的方程式。（其实这个过程等效于解线性方程组，范德蒙行列式）Vx=b

---

数据转换：如果等距采样，点个数是N，原本的N个值就可以被编码为方程的N个系数。约定起始点和采样步长即可。


---
**穿针引线**


假设有一个函数$l$通过了平面上一些点$x_0,x_1,..., x_M$

如果想构造一个既通过这些点，还能通过一些新的点（以它们的横坐标$x'_{1},x'_2,... x'_{n}$表示）的函数$Y$，怎么办？



容易想到用连乘的形式，在$x\neq x_j$的时候，把$L$“嵌入”到另一个函数里，强制让它在这些点上
取$L(x)$。

$Y=A(x)\prod_j(x-x_j)+l$

这里的连乘就有点像一个逻辑门，判断x是否等于这些值，如果是，就把输出抛给L决定。（其实一开始能想到上述式子，就是从连乘的逻辑门性质里得到的灵感。）




其中$A$是什么待定。我们希望能够在$x=x'$的时候，通过控制A来让它通过$y'$


A，L可以选取很多种类的函数，n也可以任意取值。这个条件也可以继续弱化：$\prod(x-x_i)$不是必须的，它只要是一个满足$f(x_i)=0$的函数$f$，就可以。所以，其实这里可探索的空间还挺大的。






---


如果n=1，即只要求通过一个新的点，那么，A是常数就足以符合要求了：


$$
l'(x)=\frac{y'-l(x')}{\prod_i(x'-x_i)}\prod_j(x-x_j)+l(x)
$$

观察这个式子有一些新想法：

1.把$l'$看作新的$l$。那么可以迭代得到$l',l'',l'''...$
所以，如果n>1，不一定要一次性地串上去所有的点$x'_i$，可以一个一个依次串上去。




2.如果$l$和$l'$是同类型的函数，那么在迭代过程中，可以维持函数形态不变。

    例如，如果l是多项式，那么l'还是多项式。沿着这个思路，就是最常见的那种插值。


    由于三角函数有和差化积，积化和差公式 估摸着对几个三角函数加一加，乘一乘，得到的还是三角函数的线性组合。
    插值即使迭代多次 把它的形式控制在一个不太复杂的样子 或许也是可以做到的
    但是  在纠结“逻辑门”用什么
    是prod s(x)-s(xi)  还是prod s(x-xi) 
    还是s(prod x-xi)
    最后一种肯定不行，迭代以后出来的形式不会简单。
    不管用什么。迭代过程一定是一个
    L'=常数 ✖️ 逻辑门 + L
    的形式。目标就是看选哪个函数能让它迭代后形式保持简单




---






如果l(x)经过了若干个点，想用三角函数插值呢？
$$
l'(x)=\frac{y'-l(x')}{\prod_i(\sin(x')-\sin(x_i))}\prod_j(\sin(x)-\sin(x_j))+l(x)
$$
这是因为三角函数的乘积仍然是三角函数。

还可以换一种方式：只要保证连乘号右边为0即可：
$$
l'(x)=\frac{y'-l(x')}{\prod_i\sin(x'-x)}\prod_j(\sin(x-x_j))+l(x)
$$
一般地，
$$
l'(x)=\frac{y'-l(x')}{\prod_if(x')-f(x_i)}\prod_j(f(x)-f(x_j))+l(x)
$$
或
$$
l'(x)=\frac{y'-l(x')}{\prod_im(x'-x_i)}\prod_j(m(x-x_j))+l(x),m(0)=0
$$
我们甚至可以在每一阶使用不一样的函数。或者在连乘的时候乘多种函数。

例如可以用它估计圆。
在0~1区间内，项越高阶，它的影响越小，用来控制细节。
在0~1区间外相反。
越靠近0，高阶项的影响越小。

（定义积分可以直接任意给面积赋一个数字，只要符合公理Q即可）

所以估计圆的时候可以省略高阶项。
一个要穿过4个点的三次曲线要拐2次弯，如果用它拟合一个单调区间，但这两个弯出现在这个区间里就麻烦了。

---

为方便，引入差分的概念。

差分可视为微分的离散对应
微分就是变化率
二阶微分就是变化率的变化率

在离散的情况下，变化率就是指斜率
f(x+dx-f)/dx 
对变化率继续求变化率 就得到了二阶差分

---

推导等间距多项式插值。

从x=0开始，在0~D上插值:$x_n=nd,n\in [0,D/d].n\geq 2$,
用$l_n$表示n次曲线。则：

$$
\\ l_1(x)=\frac{y_1-y_0}{d}x+y_0
\\ l_2(x)=\frac{y_2-((y_1-y_0)+y_1)}{2d \cdot d}x(x-d)+l_1(x)

\\
l_n(x)=\frac{y_n-l_{n-1}(x_n)}{(nd)\cdot (n-1)d\cdot ...\cdot d}x(x-d)...(x-(n-1)d)+l_{n-1}(x)
\\=\frac{y_n-l_{n-1}(x_n)}{n!d^n}\prod_{j=0}^{n-1}(x-jd)+l_{n-1}(x)

$$



考虑怎么把递推形式转换为通项形式。

记$l_n(x)$的第一项的分子为$s_n$，我们先想办法把这一块求出来，直接展开：


$s_1=y_1-y_0$

$s_2=y_2-\frac{s_1+y_1}{d}$

$$
s_{n+1}=y_{n+1}-\frac{s_n}{n!}(n+1)!-l_{n-1}((n+1)d)
\\=y_{n+1}-(n+1)s_n-s_{n-1}\frac{(n+1)n}{2!}-l_{n-2}((n+1)d)
\\=y_{n+1}-(n+1)s_n-s_{n-1}C_{n+1}^2-s_{n-2}C_{n+1}^3-l_{n-3}
\\=y_{n+1}-(n+1)s_n-s_{n-1}C_{n+1}^2-s_{n-2}C_{n+1}^3-...-s_1C_{n+1}^n-y_0


\tag{1}

\\


$$

为了方便，以下把y都写成矢量
$$
s_1=y_1-y_0=[1,-1]\\
s_2=y_2-s_1C_2^1-y_0=y_2-2y_1+y_0=[1,-2,1]\\
s_3=y_3-s_1C_3^2-s_2C_3^1-y_0=[1,-3,3,-1]
\\s_4=y_4-C_4^1s_3-C_4^2s_2-C_4^3s_1-y_0=[1,-4,6,-4,1]
$$

总觉得这样硬算+先猜后证没什么意思，既然出现了组合数，应该会有一些明确的含义在其中。能不能直接看出来？

看不出来。算了。

观察向量s的变化，我们猜测（用向量$\vec{s}$的形式表达，$\vec{s}$和$s$一一对应。）:

$$
(\vec{s}_nM)-\vec{s}_n=\vec{s}_{n+1}
\tag{*}
$$

这里M表示左移一位，用矩阵表示。

所以

$$
\vec{s}_{n+1}=\vec{s}_n(M-I)
\\=\vec{s}_1(M-I)^n

$$

然后是不是可以用它来靠近前面那个组合数式子(式子1)了？

考虑式子
$$

C_{n+1}^1s_n+C_{n+1}^2s_{n-1}+
...C_{n+1}^ns_1

\tag{2}
$$
由于$s_n$包含了$n-1$个$M-I$，为了凑出二项式，这里的组合数的下标我们希望它是n，而不是n+1。因此利用组合数的递推公式：

$$
\\=(C_{n}^1+C_n^0)s_n+(C_{n}^2+C_n^1)s_{n-1}+...+(C_{n}^n+C_n^{n-1})s_1
\\=s_1(\space (M-I+I)^n-(M-I)^n+

\\C_n^0(M-I)^{n-1}+C_n^1(M-I)^{n-2}+...+C_n^{n-1}(M-I)^0\space )
$$
不对劲。真是草了。这个化简方法是错的，越整越复杂了。


还有一个办法，就是把2式再乘上一个$M-I$
但是$M-I$可逆吗？

由于线代技术不够。不妨先作个弊吧，假设它可逆，且逆为$K$,则：

$$
(2)=s_1(\space C_{n+1}^1 (M-I)^n+C_{n+1}^2(M-I)^{n-1}+...+C_{n+1}^n(M-I)\space )K
\\=s_1(\space ( M-I+I)^{n+1} -(M-I)^{n+1}-I)K
\\
=s_1(M^{n+1}K -(M-I)^n-K)
\\=s_1M^{n+1}K-s_{n+1}-s_1K
\\\Leftrightarrow s_{n+1}=s_1M^{n+1}K-(2)-s_1K
$$

然后，这里应该是和1式一致的。
由于走到这一步已经有点久了，保险起见，在证明之前先拿出程序算一下，

$s_1K=[1],而s_1M^{n+1}K就是y_{n+1}$。

这样一来应该问题不大。这说明$(*)$式确实能推导出式子(1)。那么，式子(1)可以推导出$(*)$式吗？毕竟，(*)只是我们的假设，而(1)才是目前确认确实为真的式子。

上面这一串式子好像并不是等价变形，也就是说它不可以倒着推回去。

但是似乎也没关系。我们归根结底就是在研究$s_1,s_2,s_3,...$之间的关系。
式子(1)是关于利用$s_1\sim s_n$是如何唯一确定$s_{n+1}$的。哪怕抛开式子(*)，给定$s_1$，则根据式子1可以唯一地求出$s_2$，唯一地求出$s_3,$唯一地求出$s_4$。一样地可以计算出来，只是计算过程不是很直观。

而(*)只是给出了这个过程的一个规律的猜想。如果它不对，则还是要以式（1）为准。它可以直接推导出(1)。看似(*)是一个比（1)更强的条件，也就是说存在着符合(1)但不符合(*)的情形。但是别忘了，序列$s$是由(1)唯一确定的。而我们也只需要保证s是唯一的，就可以了。

















---

上述虽然是我们的推导，但这个式子的正规表示是差分记号。


为了方便，用差分记号来表示【相邻】两个点之间的斜率。比如：
$$
\frac{y_3-y_2}{x_3-x_2}=\Delta_{23}
$$

那么，可以得到一个关于斜率的数列，我们把这个数列看作一系列
新的点，仍然计算它们相邻两点之间的斜率，并写为：
$$
\frac{\Delta_{12}-\Delta_{01}}{x_2-x_0}=\Delta_{02}

$$

更高阶的情况也是同理，能得到一个塔形结构。



$$
\\ 
\\l_2=\frac{\Delta_{12}-\Delta_{01}}{2d}x(x-d)+\Delta_{01}(x-d)+y_1
\\-
\\=\Delta_{02}x(x-d)+\Delta_{01}(x-d)+y_1
\\-
\\l_3=
\frac{y_3-\Delta_{02}3d\cdot 2d-\Delta_{01}2d-y_1}{...}x(x-d)(x-2d)+l_2
\\-
\\
=\frac{d(\Delta_{23}+\Delta_{12})-\Delta_{01}
2d-\Delta_{02}^23d\cdot 2d}{...}...+...
\\
-
\\=\frac{\Delta^2_{13}2d^2+2d\Delta_{12}-\Delta_{01}2d-\Delta_{02}^26d^2}{...}...+...
\\-
\\=\frac{\Delta^2_{13}2d^2+4d^2\Delta_{02}^2-\Delta_{02}^26d^2}{...}...+...
\\-
\\=\Delta^3_{03}x(x-d)(x-2d)+...
$$

用归纳法可以证明继续往后推也都成立。重点就是要证明：



最后，就得到了牛顿插值法的公式，它是泰勒级数的离散对应。

（就像差分是微分的离散对应一样。）



---
补充。前面的证明里几个不严谨的地方。

1.$M-I$的逆