二项式定理代-1:

$$
(a_0+a_1+...)(1+x)\\=(1-x+x^2-x^3+x^4-...)(1+x)

\\ \sum_{i=0}^na_i(1+x)=1+x^{n+1}(-1)^n=f(n,x)
\\
0<x<1时，\lim_n\frac{f(n,x)}{1+x}=\frac{1}{1+x}=\sum_i^{\infty}a_i
$$
n越大，f就越快趋向于0，并且这个速度比1+x要快。n越大，它就越快，f/1+x就越趋向于1/1+x.

因为$x^{n+1}(-1)^n\in o(x),x\rightarrow0$

$$
 \lim_x \frac{1+o(x)}{1+x}= \lim_x \frac{1+o(x)}{1+x}-\lim\frac{o(x)}{x}
 \\= \lim_x \frac{x+xo(x)-o(x)-xo(x)}{x(1+x)}
 \\=\lim_x \frac{x-o(x)}{x(1+x)}=\lim_x \frac{1}{1+x}=1
$$

容易证明
$$
\lim_{n\rightarrow \infty,n\in Z,x\in (0,1)}\frac{1+x^{n+1}(-1)^n}{1+x}=\frac{1}{1+x}
\\这是因为 \lim x^{n+1}(-1)^n=0

$$


二项式定理代1/2又有一个级数

$$
\int_0^1 (1+x)^{1/2}=\int 多项式 dx
$$

积分限变为1/2，收敛速度提升。

为什么直接代二项式定理不会错？